18歲男生藏彈簧刀 香淑嫻先准守行為 後改判更生中心 就定罪判刑上訴遭潘敏琦駁回 亦不批准保釋等候終審法院上訴

患有過度活躍症及專注力不足的18歲男生，前年11.11三罷首天被警方搜出藏有彈簧刀，經審訊後被裁定管有違禁武器罪成，裁判官香淑嫻最初准他簽保守行為，未幾卻自言遭辯方誤導，主動提出覆核刑期，改判男生入住更生中心。男生今向高等法院提出定罪及刑罰上訴，遭法官潘敏琦駁回；男生同日向終審法院遞交上訴申請，並向高院申請上訴證書，惟潘官同樣拒絕頒發上訴證書，亦不批准他保釋等候終審法院上訴。

上訴人現時任議員助理。得知結果後難掩失望心情，與母親隔着犯人欄道別，母親不住飲泣，與兒子難捨難離。

代表上訴人的大律師郭憬憲今在庭上陳詞指，涉案彈簧刀在日常生活中容易買到。惟法官潘敏琦卻認為常見不代表一定會買，「我就冇呢啲刀喇」。郭又指一般人未必可判斷有彈簧裝置的刀屬於違禁武器，而且案中關鍵是吳知否有彈簧刀在背囊之中。吳被截查時，警方只問他知否刀有何用，而非問他刀子是否屬他所有。

量刑方面，郭憬憲指即使判上訴人被判接受禁閉式刑罰，他已被還柙16天，已經足夠，希望法庭考慮有條件釋放。另外，吳現時任議員助理，更生中心的考慮已經淡化，他亦已受到足夠教訓。潘官重申，上訴庭已講明要綜合考慮案發時的社會事件，加上吳藏有的彈簧刀一旦落入他人手中，或造成嚴重後果，考慮後決定駁回定罪和判刑上訴。

郭其後為上訴人提出上訴至終審法院，惟潘官認為郭提出的法律觀點早已確立和被運用，不接納其申請，拒絕頒發上訴終院證書，亦拒絕讓吳保釋等候上訴，但提醒他可直接向終院申請上訴許可。

2019 年 11 月 11 日「大三罷」期間，一名中五男學生被指在柴灣藏有一把彈簧刀，經審訊後遭裁定管有違禁武器罪成，判守行為 12 個月。惟之後裁判官香淑嫻主動覆核刑期，改判入更生中心。男學生今（13 日）透過律師，向高院原訟庭提出上訴，要求推翻定罪及減刑。但法官潘敏琦聽取陳詞後，認為男生患過度活躍症「並非參與非法罪行的通行證」，決定駁回申請，維持原判，同時拒絕批出終審法院的上訴許可，以及被告的保釋申請。

上訴人由大律師郭憬憲代表。郭表示，涉案彈簧刀與一般萬用刀無太大差異，只是多出一個彈簧裝置，相信普通人在日常生活中均會持有一把萬用刀。惟法官聞言反駁，指並非人人都會購買萬用刀，甚至將它帶出街，更自言「我就無呢啲刀啦」。郭另指，沒有證據能證明上訴人知道自己的背囊內藏彈簧刀，即使他知道，當中亦涉及很多可能性，故他不應被定罪。不過，法官指郭不能靠幻想去想像被告的答辯理由，形容其說法是「事後孔明」。

刑期方面，郭認為可判處非監禁式刑罰，而裁判官香淑嫻根本不應主動覆核刑期，且上訴人當時已被還押 10 多天，相信已足夠。惟潘敏琦重申，原審裁判官需要作覆核是因為指郭曾作出錯誤陳述，又指雖然上訴人患過度活躍症，但「並非參與非法罪行的通行證」，不認為本案可判處感化等刑罰，終下令維持原判。在定罪及判期上訴被駁回後，郭隨即以案件涉及重大法律觀點為由，申請往終審法院上訴的許可，又為被告申保釋等候上訴，但均被法官拒絕。

香淑嫻兩次想判佢感化都俾手足拒絕咗

點解拒絕

Push

大家都好想知
但佢咁堅持，即使係感化要受嗰個都係佢，我哋都冇咩可以再評論

呢條罪，案例顯示一般可以罰錢了事
個官propose 嘅感化令條件
係18個月，加每日晚10朝8宵禁

如果佢接受，姐係一年半無得出夜街
就一條可以罰錢嘅罪，個感化令條件合理咩？

再加佢加埋已經困咗16日（之前兩次都比高院保返出黎，係今次遇到潘先要困

記住呢單案係可以罰錢了事嘅案情
接受就係食死貓息事寧人
唔接受係堅持原則

推

使唔使判撚埋死刑先滿足,屌你老母港共